# 从π中找到你的生日

从前，有一个网站可以帮你从π的前1亿位数字中找到你想找的数字的位置。

这种听上去十分炫酷但是没什么用的东西最适合用来消遣了，所以我决定自己实现以下，于是就有了这篇。

## π (Pi)

`π = 3.1415926...`是个无理数，意味着小数点后有无穷多数字且不会循环。

直觉告诉我们，可以从`π`中找到你想要找的任意一串数字。

比如小数点后第`523551502`(5亿...)位开始出现了连续的`123456789`。

2013年以前已经有人把π算到小数点后10万亿位了，见文末参考链接3。

## 如何在π中找到你的生日

无聊的我写了个程序可以从π的前10亿位中找到你的生日，确切地说是任意数字串，如下图：

<img src="00.png">

可以看到我的生日出现在了π小数点后的第109568099位，宇宙的奥秘42第一次出现在第92位。

我很想把它作为公众号的一个功能，可是这个程序太耗费资源了，我的土豆服务器支撑不起来这个程序（理论上可以做到，不过比较麻烦，过程都可以再写一篇博客了），所以如果你想要查你的生日在π中的位置就直接和我联系吧~

## 我的生日一定会出现在π里吗？

> 预警：下文中即将出现高中数学内容

看完上图，不知道你有没有注意到这样一个现象，前6次查询最多只有9位数，都在π里找到了，最后一次查找`0123456789`有10位数，就没有出现在π的前10亿位中，那么问题来了，如何知道我能不能查到一定长度的数字串呢？

这个问题放在本文换一种表述就是：我的生日一定会出现在π里吗？

请看下面的推导：

**假设1：**π的每位数字是随机出现的，即每个数字出现的可能都是10%

直觉上这一假设是成立的，因为无法说出任何规律，只好认为它是随机分布，况且共10亿个数，样本也足够大了。

那么对于一个有d位的数字来说，它从π的任意一个位置出现的可能是$0.1^d$，比如123出现在π的第10086位的概率是$P(出现1|100086位)\times P(出现2|100087位)\times P(出现3|100088位)=0.1\times0.1\times0.1$

**假设2：**一串数字出现在第 i 位和第 j 位是独立的

设要查找的串是`pattern`，π后一共有`n`位小数，pattern共有`d`位：
$$
P(出现pattern)=1-P(不出现pattern)\\
P(不出现pattern)=\prod_{i=1}^{n}P(不出现pattern|i位)=(P(不出现pattern|任意位))^n=(1-0.1^d)^n\\
P(出现pattern)=1-(1-0.1^d)^n
$$
由上式通过一个简单的程序可以得到下表：

（在π有10亿位时）

| 要查找的数字位数 | 出现的概率 (%) |
| ---------------- | -------------- |
| 1                | 100            |
| 2                | 100            |
| 3                | 100            |
| 4                | 100            |
| 5                | 100            |
| 6                | 100            |
| 7                | 100            |
| 8                | **99.995**     |
| 9                | 63.212         |
| 10               | 9.516          |
| 11               | 0.995          |
| 12               | 0.099          |

生日有8位数(YYYY-MM-DD)，上表加粗的部分说明，在我们有10亿位π时，从中查找一个8位数找到的概率有99.995%！所以才有了这个标题，可以说，你的生日一定会出现在π中。

## 程序实现

> 预警：下文中即将出现代码相关内容

关键在于10亿位π值的获取，详情见参考链接1。

程序实现十分简单，核心是文件I/O和字符串查找算法，在接下来的性能分析中，对于C++和Python的I/O做了一定的对比，字符串查找使用了暴力算法(naive)和KMP算法，对运算速度做了简单的分析。

核心代码链接：<a href="search_Pi.cpp">C++代码</a>

### 性能分析

#### I/O性能

10亿位的π值存在一个大小为953MB的txt文件中，对于一个8G内存的电脑来说，这不算很大，所以直接加载到内存里是一个可行的方案。

需要说明的是在C++中使用了和平时读取文件不同的方式，而Python中没有专门优化，代码如下：

```c++
ifstream is(PI_FILE, ifstream::binary);

is.seekg(0, is.end);
len = is.tellg();
is.seekg(0, is.beg);

*pi = new char[len];

is.read(*pi, len);
is.close();
```

数据如下(重复三到五次，目测平均值)：

| 语言   | 读取时间 | 占用内存 |
| ------ | -------- | -------- |
| C++    | 0.7s     | 950MB+   |
| Python | 5.8s     | 1.8G+    |

可以看到性能方面C++还是完胜，Python读一个900MB的文件能占到1.8G内存也是蛮让人惊讶的。

#### 查询算法运行时间

| 算法  | 理论时间复杂度 | 查找位于3亿位数据用时 | 查找不存在(10亿)数据用时 |
| ----- | -------------- | --------------------- | ------------------------ |
| naive | O(m + n)       | 1.4s                  | 4.4s                     |
| KMP   | O(m * n)       | 2.9s                  | 9.4s                     |

出人意料的是暴力算法几乎是KMP的两倍那么快，和预期严重不符，我想应该KMP在pattern串较长时应该性能会更优。正确性是有保证的，两个算法输出的结果总是一致的，代码已经在上文中给出，如有错误欢迎指出。

## 参考

<a href="https://www.guokr.com/post/436637/">1.[果壳网]π的前10亿位下载</a>

<a href="https://www.angio.net/pi/whynotpi.html">2.Probability of Finding Strings In Pi</a>

<a href="http://www.numberworld.org/misc_runs/pi-10t/details.html">3.Round 2... 10 Trillion Digits of Pi</a>

<a href="http://wiki.jikexueyuan.com/project/kmp-algorithm/define.html">4.[极客学院]KMP 算法</a>